

1.

(1) 由题目：

$$\begin{aligned} |\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC}| &= \begin{vmatrix} \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\ 2 & a & 0 \\ 0 & -1 & 2 \end{vmatrix} = (2a, -4, -2) = \sqrt{4a^2 + 16 + 4} = 2\sqrt{6} \Leftrightarrow a = 1, \\ V_{ABCD} &= \begin{vmatrix} 2 & a & 0 \\ 0 & -1 & 2 \\ 2 & b & 1 \end{vmatrix} = -2 + 4a - 4b = 2 \Leftrightarrow a - b = 1, \end{aligned}$$

故

$$a = 1, \quad b = 0.$$

(2) 平面过 $\vec{r}_0 = (2, 3, 4)$ 点，且一个法向量为

$$\vec{n} = \overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AD} = \begin{vmatrix} \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\ 2 & 1 & 0 \\ 2 & 0 & 1 \end{vmatrix} = (1, -2, -2),$$

故平面方程可由 $\vec{n} \cdot (\vec{r} - \vec{r}_0) = 0$ 给出，即

$$(x - 2) - 2(y - 3) - 2(z - 4) = 0 \Leftrightarrow x - 2y - 3z + 12 = 0.$$

(3) 当 $\mathbf{x} = (1, 2, 1)$ 时，由

$$\frac{\partial f}{\partial x} = 2x + yz = 4, \quad \frac{\partial f}{\partial y} = 2y + xz = 5, \quad \frac{\partial f}{\partial z} = 2z + xy = 4,$$

故

$$\nabla f|_{\mathbf{x}=(1,2,1)} = \left(\frac{\partial f}{\partial x}, \frac{\partial f}{\partial y}, \frac{\partial f}{\partial z} \right)_{\mathbf{x}=(1,2,1)} = (4, 5, 4).$$

因为与 \overrightarrow{AB} 同向的方向向量为 $\vec{n}_1 = \left(\frac{2}{\sqrt{5}}, \frac{1}{\sqrt{5}}, 0 \right)$ ，所以所求方向导数为

$$\frac{\partial f}{\partial n} \Big|_{\mathbf{x}=(1,2,1)} = \vec{n}_1 \cdot \nabla f|_{\mathbf{x}=(1,2,1)} = \frac{13}{\sqrt{5}}.$$

2.

(1) 由于 $\lim_{x \rightarrow 2} \frac{f(2x-2)}{x-2}$ 存在， $\lim_{x \rightarrow 2} (x-2) = 0$ ，且 $f(2x-2)$ 在2处有定义， $f(2) = 0$ 一定成立。

又因为 $\forall x \in (2, 4), f'(x) > 0$, 所以 $f(x)$ 在 $(2, 4)$ 上单调递增, 故 $\forall x \in [2, 4], f(x) \geq f(2) = 0$, 且 $f(x) = 0, x \in [2, 4] \Leftrightarrow x = 2$

(2) 对定义于 $[2, 4]$ 的函数 $g(y) = 6f(y) - y \int_2^4 f(x)dx$ 在 $[2, 4]$ 上积分:

$$\int_2^4 g(y)dy = 6 \int_2^4 f(y)dy - \int_2^4 ydy \int_2^4 f(x)dx = (6 - 6) \int_2^4 f(x)dx = 0.$$

由于 $g(y)$ 是定义于闭区间上的连续函数, 故必存在 $\xi \in (2, 4)$, 使得 $g(\xi) = 0 \Leftrightarrow \frac{6f(\xi)}{\xi} = \int_2^4 f(x)dx$.

(3) 对(2)所证结论等价变形得

$$6 \cdot \frac{f(\xi) - f(2)}{\xi - 2} = \frac{\xi}{\xi - 2} \int_2^4 f(x)dx.$$

因为 $f(x)$ 在 $[2, 4]$ 上连续, 在 $(2, 4)$ 上可导, 故由Lagrange中值定理, 对(2)中的 ξ , 存在 $\eta \in (2, \xi) \subset (2, 4)$ (因此自然有 $\eta \neq \xi$), 使得

$$6f'(\eta) = \frac{\xi}{\xi - 2} \int_2^4 f(x)dx.$$

3.

(1) 易知

$$f(x) = \sum_{n=1}^N (-1)^{n-1} \frac{x^n}{n} + o(x^n) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \cdots + o(x^n).$$

(2) 用Taylor展开式重写待求极限的表达式:

$$\begin{aligned}
\frac{1}{x^2} \left[2(1+x)^{\frac{1}{x}} + e(x-2) \right] &= \frac{1}{x^2} \left\{ 2 \exp \left[\frac{\ln(1+x)}{x} \right] + e(x-2) \right\} \\
&= \frac{1}{x^2} \left\{ 2 \exp \left[\frac{x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + o(x^3)}{x} \right] + e(x-2) \right\} \\
&= \frac{1}{x^2} \left\{ 2 \exp \left[1 - \frac{x}{2} + \frac{x^2}{3} + o(x^2) \right] + e(x-2) \right\} \\
&= \frac{1}{x^2} \left\{ 2e \exp \left[-\frac{x}{2} + \frac{x^2}{3} + o(x^2) \right] + e(x-2) \right\} \\
&= \frac{1}{x^2} \left\{ 2e \left[1 + \left(-\frac{x}{2} + \frac{x^2}{3} \right) + \frac{1}{2} \left(-\frac{x}{2} + \frac{x^2}{3} \right)^2 + o(x^2) \right] + e \right\} \\
&= \frac{1}{x^2} \left\{ 2e \left[1 - \frac{x}{2} + \frac{x^2}{3} - \frac{x^2}{8} + o(x^2) \right] + e(x-2) \right\} \\
&= \frac{5e}{12} + o(1),
\end{aligned}$$

故所求极限 $I = \frac{5e}{12}$.

4.

一个关于齐次函数的题目.

(1) 对确定的 x 和 y , 在实数域上定义函数 $g(t) = f(tx, ty) - t^2 f(x, y)$, 则事实上 $g(t)$ 就是常函数 0, 则

$$0 = g'(t) = x \left. \frac{\partial f}{\partial x} \right|_{(tx, ty)} + y \left. \frac{\partial f}{\partial y} \right|_{(tx, ty)} - 2tf(x, y).$$

令上式中 $x = 1, y = 2, t = 1$, 则

$$0 = \left. \frac{\partial f}{\partial x} \right|_{(1, 2)} + 2 \left. \frac{\partial f}{\partial y} \right|_{(1, 2)} - 2f(1, 2) = 5 + 2 \left. \frac{\partial f}{\partial y} \right|_{(1, 2)} \Leftrightarrow \left. \frac{\partial f}{\partial y} \right|_{(1, 2)} = -\frac{5}{2}.$$

(2) 对于函数 $h(t) = \left\{ 1 + f(2t - 2 \sin t + 1, \sqrt[3]{1+t^3} + 1) \right\}^{\frac{1}{\ln(1+t^3)}}$, 先计算 $\lim_{t \rightarrow 0} h(t)$. 然后, 考虑 L'Hospital 法则.

对此, 依次考虑下面函数在自变量取零附近的 Taylor 展开式:

$$\delta X(t) = 2t - 2\sin t = 2t - 2\left(t - \frac{1}{6}t^3\right) + o(t^3) = \frac{1}{3}t^3 + o(t^3),$$

$$\delta Y(t) = \sqrt[3]{1+t^3} - 1 = 1 + \frac{1}{3}t^3 - 1 + o(t^3) = \frac{1}{3}t^3 + o(t^3),$$

$$\begin{aligned} f(2t - 2\sin t + 1, \sqrt[3]{1+t^3} + 1) &= f(1 + \delta X, 2 + \delta Y) \\ &= f(1, 2) + f_x(1, 2)\delta X + f_y(1, 2)\delta Y + o(t^3) \\ &= -\frac{5}{2}(\delta Y - 2\delta X) + o(t^3) \\ &= -\frac{5}{2}\left(\frac{1}{3}t^3 - \frac{2}{3}t^3\right) + o(t^3) \\ &= \frac{5}{6}t^3 + o(t^3), \end{aligned}$$

$$\ln h(t) = \frac{\ln [1 + f(2t - 2\sin t + 1, \sqrt[3]{1+t^3} + 1)]}{\ln(1+t^3)} = \frac{\ln [1 + \frac{5}{6}t^3 + o(t^3)]}{\ln(1+t^3)} = \frac{5}{6} + o(1),$$

故 $\lim_{t \rightarrow 0} h(t) = e^{\frac{5}{6}}$. 考虑到原式的分子和分母在 $x \rightarrow 0$ 时都趋于 0, 由 L'Hospital 法则, 原式等于 $e^{\frac{5}{6}}$.

5.

解偏微分方程? 有点意思.

(1) 将 $u_{xy}(x, y) = 0$ 看作对 x 固定而以 y 为自变量的一元函数, 对 y 积分, 则存在函数 $f_0(x)$ 使得 $u_x(x, y) = f_0(x)$; 再将 $u_x(x, y)$ 看作对 y 固定而以 x 为自变量的一元函数, 对 x 积分, 则存在函数 $f(x)$ 和 $g(y)$, 使得 $f'(x) = f_0(x)$ 且 $u(x, y) = f(x) + g(y)$.

将 $u(x, y) = f(x) + g(y)$ 中的 x 或 y 固定为 x_0 或 y_0 , 可据此定义以 y 或 x 为自变量的一元函数 $u(x_0, y) = f(x_0) + g(y)$ 或 $u(x, y_0) = f(x) + g(y_0)$. 因为 $u(x, y)$ 是二阶可导的, 所以 $f(x)$ 和 $g(y)$ 也是二阶可导的.

(2) 因为

$$\begin{aligned} \frac{\partial z}{\partial x} &= \frac{\partial u}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{1}{u} \frac{\partial u}{\partial x} \\ \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} &= \frac{\partial}{\partial y} \left(\frac{\partial z}{\partial x} \right) = \frac{\partial}{\partial y} \left(\frac{1}{u} \frac{\partial u}{\partial x} \right) = -\frac{1}{u^2} \frac{\partial u}{\partial x} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{1}{u} \frac{\partial^2 u}{\partial x \partial y} \\ &= -\frac{1}{u^2} \frac{\partial u}{\partial x} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{1}{u} \left(\frac{1}{u} \frac{\partial u}{\partial x} \frac{\partial u}{\partial y} \right) = 0 \end{aligned}$$

所以若 $z = \ln u(x, y)$, 则 $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = 0$.

(3) 由 (2), 若作变量替换 $z = \ln u(x, y)$, 则

$$\begin{cases} \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = 0, & (x, y) \in D \\ \varepsilon(x, 0) = -\frac{x^2}{2} + \ln x, & x \in (0, +\infty), \\ \varepsilon(1, y) = -\frac{y^2}{2} - \frac{1}{2}, & y \in (-\infty, +\infty). \end{cases}$$

由(1), 存在二阶可导的函数 $f(x)$ 和 $g(y)$, 使得

$$z(x, y) = f(x) + g(y).$$

令 $y = 0$, 则

$$z(x, 0) = f(x) + g(0) = -\frac{x^2}{2} + \ln x;$$

令 $x = 1$, 则

$$\begin{aligned} z(1, y) &= f(1) + g(y) = -\frac{1}{2} - \frac{y^2}{2}, \\ z(1, 0) &= -\frac{1}{2} = f(1) + g(0). \end{aligned}$$

据上面四式有

$$z(x, y) = -\frac{x^2 + y^2 + 1}{2} + \ln x - f(1) - g(0) = -\frac{x^2 + y^2}{2} + \ln x,$$

继而

$$u(x, y) = \exp z(x, y) = x \exp \left(\frac{x^2 + y^2}{2} \right).$$

6.

(1) 证明 $g(x, y)$ 在 $(0, 0)$ 处取到极值.

只需证明 $\nabla g|_{(0,0)} = (0, 0)$ 即可. 为此需对 $g(x, y) = f(u(x, y), v(x, y)) = f(e^{xy}, x^2 + y^2)$ 求导. 因为 $f(x, y) = 1 - x - y + o(|\Delta \mathbf{x}|)$, 所以在 $(x, y) = (1, 0)$ 处, $f_x = f_y = -1$. 注意到此时 $u(0, 0) = 1, v(0, 0) = 0$. 因此 $(u, v) = (1, 0), (x, y) = (0, 0)$; 并注意区分 $\partial_x f$ 和 $\partial_x u$ (其他需要区分的偏导类似):

$$\begin{aligned} \frac{\partial g}{\partial x} \Big|_{(x,y)} &= \frac{\partial f}{\partial x} \Big|_{(u,v)} \frac{\partial u}{\partial x} \Big|_{(x,y)} + \frac{\partial f}{\partial y} \Big|_{(u,v)} \frac{\partial v}{\partial x} \Big|_{(x,y)} = (-1)(ye^{xy}) + (-1)(2x) = 0 \\ \frac{\partial g}{\partial y} \Big|_{(x,y)} &= \frac{\partial f}{\partial x} \Big|_{(u,v)} \frac{\partial u}{\partial y} \Big|_{(x,y)} + \frac{\partial f}{\partial y} \Big|_{(u,v)} \frac{\partial v}{\partial y} \Big|_{(x,y)} = (-1)(xe^{xy}) + (-1)(2y) = 0 \end{aligned}$$

因此完成证明, $g(x, y)$ 确实在 $(0, 0)$ 处取到极值.

(2) 求极值.

由于 $f(1, 0) = \lim_{(x,y) \rightarrow (1,0)} f(x, y) = 1 - 1 - 0 = 0$ 且 $g(0, 0) = f(1, 0) = 0$, 故该极值为 0.

(3) 判断极值点类型.

在对 $g(x, y)$ 求二阶导之前, 为清晰起见, 需明确一些符号的具体含义. 对于以 (u, v) 为自变量的诸函数 $\frac{\partial f}{\partial x}, \frac{\partial f}{\partial y}$, 后面记作 $f_1(u, v), f_2(u, v)$, 这两个函数在 $(u = 1, v = 0)$ 即 $(x = 0, y = 0)$ 处的一阶导为

$$(f_1)_x = f_{11}u_x + f_{12}v_x = 0$$

$$(f_2)_x = f_{21}u_x + f_{22}v_x = 0$$

$$(f_1)_y = f_{11}u_y + f_{12}v_y = 0$$

$$(f_2)_y = f_{21}u_y + f_{22}v_y = 0$$

于是, 我们开始对 $g(x, y)$ 求二阶导:

$$g_{xx} = (f_1u_x + f_2v_x)_x = f_1u_{xx} + f_2v_{xx} = (-1)(y^2e^{xy}) + (-1)(2) = -2$$

$$g_{xy} = (f_1u_x + f_2v_x)_y = f_1u_{xy} + f_2v_{xy} = (-1)[(1+xy)e^{xy}] + (-1)(0) = -1$$

$$g_{yy} = (f_1u_y + f_2v_y)_y = f_1u_{yy} + f_2v_{yy} = (-1)(x^2e^{xy}) + (-1)(2) = -2$$

据此可得 $g(x, y)$ 在 $(x, y) = (0, 0)$ 处的 Hessian 为 $\begin{pmatrix} -2 & -1 \\ -1 & -2 \end{pmatrix}$, 它是特征值为 -1 和 -3 的实对称矩阵, 因此也是负定矩阵, 这说明这个极值点是极大值点.

7.

微分几何背景, 所给条件和曲率有关. 但是本题的求解主要运用隐函数存在定理, 表示出隐函数的各阶导数. 考虑到隐函数存在定理只能给出局部存在性, 故考虑逐渐延拓解的存在范围. 事实上, 由于条件对称, 这个过程容易进行, 不过还是需要严格化.

看到 $f_y(xy) \neq 0$ 就能想到隐函数定理, 这个条件很有特色, 应注意识别.

(1) 必要性显然, 但稍加说明为妙.

对任意实数 $C \in I$, 若曲线 $F(x, y) = C$ 为直线, 则 $F(x, y)$ 为一 (经过平移的) 线性函数, 即 $F(x, y) = Ax + By + C'$, 且 $B \neq 0$. 因为

$$\frac{\partial f}{\partial x} = A, \quad \frac{\partial f}{\partial y} = B, \quad \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} = \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = 0$$

所以

$$\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} - 2 \frac{\partial f}{\partial x} \frac{\partial f}{\partial y} \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} + \left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = B^2 \cdot 0 - 2AB \cdot 0 + A^2 \cdot 0 = 0$$

(2) 充分性分下面几步证明.

1. 对任意实数 $C \in I$, 都存在 (x_0, y_0) , 使得 $F(x, y) = f(x, y) - C = 0$. 在 (x_0, y_0) 处, 由于 $F(x, y)$ 满足

i. F 在包含 (x_0, y_0) 的区域 D 内连续,

ii. $F(x_0, y_0) = 0$,

iii. $F_y(x, y)$ 在 D 内连续,

iv. $F_y(x_0, y_0) \neq 0$,

故 $\exists \delta > 0$, $\forall x \in (x_0 - \frac{3\delta}{2}, x_0 + \frac{3\delta}{2}) = I_0$, 存在唯一一个定义于 I_0 上的函数 $y_0(x)$, 使得 $F(x, y_0(x)) = 0, \forall x \in I_0$.

2. 因为 $f(x, y)$ 具有二阶连续偏导数, 故具体说来 $F_x(x, y)$ 也是连续函数, 故 $y_0(x)$ 在 I_0 上具有连续导函数 $y'_0(x) = -\frac{F_x(x, y)}{F_y(x, y)} = -\frac{f_x(x, y)}{f_y(x, y)}$; 因为分子和分母都连续可导, 故 y_0 也二阶连续可导, 且

$$\begin{aligned} y''_0(x) &= -\frac{d}{dx} \frac{F_x(x, y)}{F_y(x, y)} = -\frac{d}{dx} \frac{f_x(x, y_0(x))}{f_y(x, y_0(x))} \\ &= -\frac{1}{f_y^2} \left[\left(\frac{\partial f_x}{\partial z} \Big|_{(x, y_0)} + \frac{\partial f_x}{\partial y} \Big|_{(x, y_0)} y'_0 \right) f_y - f_x \left(\frac{\partial f_y}{\partial z} \Big|_{(x, y_0)} + \frac{\partial f_y}{\partial y} \Big|_{(x, y_0)} y'_0 \right) \right] \\ &= \frac{1}{f_y^2} \left\{ f_x \left[f_{xy} + f_{yy} \left(-\frac{f_x}{f_y} \right) \right] - f_y \left[f_{xx} + f_{xy} \left(-\frac{f_x}{f_y} \right) \right] \right\} \\ &= \frac{1}{f_y^3} (f_x f_y f_{xy} - f_x^2 f_{yy} - f_y^2 f_{xx} + f_x f_y f_{xy}) \\ &= 0 \end{aligned}$$

因此, 在区间 I_0 上积两次分, 即得 $y_0(x) = a_0 x + m_0$.

3. 下面证明: 在区间 $I_k = I_0 + k\delta (k \in \mathbb{Z})$ 上, 该条件均唯一定义函数 $y_k(x)$, 且该函数必为线性函数.

i. 我们只需给出 $(k \in \mathbb{Z}^+)$ 情形的证明过程.

ii. $k = 0$ 已经验证.

iii. 现在假设对于所有的 $k = n (n > 0)$ 都得到验证, 则以此为基础, 取 $x = x_0 + n\delta$, 因为由归纳假设, y_n 得到定义, 则可以取 $y = y_n(x_0 + n\delta)$, 则 (x, y) 点处满足的一切条件都和第 1、2 步相同, 故区间 I_{n+1} 上也唯一定义一个线性函数 $y_{k+1}(x)$.

因此, 我们证明了在区间 I_k 上该函数都是唯一定义的, 且是线性函数, 即 $y_k(x) = a_k x + m_k$.

4. 又因为对于函数 y_k 和 y_{k+1} , 两函数的定义域有公共区域 $J_k = I_k \cup I_{k+1} =$

$(x_0 + (k + \frac{1}{2})\delta, x_0 + (k + \frac{3}{2})\delta)$, 所以由唯一性, 两函数在公共区域的表达式相同, 因此 $a_k = a, m_k = m$.

5. 因此, 在相应条件下, 该条件隐式定义了一个

- i. 唯一的
- ii. 连续的
- iii. 满足 $f(x, y) = C$ 的
线性函数, 即曲线 $f(x, y) = C$ 为直线.